\chapter{eclass}
\label{ch:eclasses}

eclass 用于存储多个 ebuild 共用的代码，这大大有助于提高可维护性与减小仓库的体积。然而，
由于元数据缓存问题，eclass 必须小心地使用。在格式上 eclass 与 ebuild 类似，而实际上
eclass 被拉入使用它的 ebuild 成为其一部分，因此，它们用的是同一个解释器，对可解析性有着相同的要求。

eclass 必须放在仓库顶层目录的 \t{eclass} 目录中——详见~\ref{sec:eclass-dir} 节。
每个 eclass 是以 \t{<\hspace{0em}\nolinebreak 名称\hspace{0em}\nolinebreak>.eclass}
命名的单个文件，其中 \t{<\hspace{0em}名称\hspace{0em}>} 就是这个 eclass 的名称，
在其他地方由 \t{inherit} 和 \t{EXPORT_FUNCTIONS} 引用。

\section{inherit 命令}
\label{sec:inherit}

ebuild 可以在全局区域中使用 \t{inherit} 命令来继承 eclass。这么做会使得 eclass
被拉入，成为 ebuild 的一部分——任何在 eclass 中定义的函数和变量都会出现在 ebuild
中，只有某些元数据变量是特殊情况，这将在下文详述。

\t{inherit} 命令需要一个或多个参数，这些参数必须是 eclass 的名称（不带
路径和 \t{.eclass} 后缀）。参数所指代的 eclass 会按顺序依次拉入。

同一个 eclass 到最后可能会被拉入多次。

\t{inherit} 命令还必须确保：

\begin{compactitem}
\item 拉入 eclass 时 \t{ECLASS} 变量的值设为当前 eclass 的名称。
\item 一旦完成了所有继承，\t{INHERITED} 元数据变量的值设为
    以空格分隔的所有用到的 eclass 的名称。
\end{compactitem}

\section{eclass 定义的元数据键}

\featurelabel{accumulate-vars} 当 \t{IUSE}，\t{REQUIRED_USE}，\t{DEPEND}，\t{BDEPEND}，
\t{RDEPEND}，\t{PDEPEND} 和 \t{IDEPEND} 变量被 eclass 赋值时会采取特殊处理。这些变量的值
会在 eclass 之间累加，当前 eclass 所赋的值会追加到上一个 eclass 拉入后，这些变量最终结果
的后边。在表~\ref{tab:accumulate-vars} 列出的累加 \t{PROPERTIES} 和 \t{RESTRICT} 的 EAPI
中，这 2 个变量也会这样处理。随后 eclass 所赋的值会追加到 ebuild 所赋的值的后边。如果是
\t{RDEPEND}，这些操作要在~\ref{sec:rdepend-depend} 节所述的隐式 \t{RDEPEND} 规则应用之后再做。

\ChangeWhenAddingAnEAPI{8}
\begin{centertable}{在 eclass 之间累加 \t{PROPERTIES} 和 \t{RESTRICT} 的 EAPI}
    \label{tab:accumulate-vars}
    \begin{tabular}{lll}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{EAPI}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{累加 \t{PROPERTIES}？}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{累加 \t{RESTRICT}？}} \\
      \midrule
      0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7  & 否 & 否 \\
      8                       & 是 & 是 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

\section{EXPORT_FUNCTIONS}

在 eclass 的环境下有一个在 ebuild 中既不能用也没有意义的命令——\t{EXPORT_FUNCTIONS}。
eclass 可以用它来导出 ebuild 阶段函数，使得继承它的 ebuild 得到的默认实现是 eclass
中定义的版本，同时 ebuild 还可以覆盖与调用此默认实现。\t{EXPORT_FUNCTIONS} 的使用通过
一个例子——假想中的 \t{foo.eclass} 来说明，如代码清单~\ref{lst:export-functions} 所示。

\begin{listing}
\caption{\t{EXPORT_FUNCTIONS} 示例：\t{foo.eclass}} \label{lst:export-functions}
\begin{verbatim}
foo_src_compile()
{
    econf --enable-gerbil \
            $(use_enable fnord)
    emake gerbil || die "Couldn't make a gerbil"
    emake || die "emake failed"
}

EXPORT_FUNCTIONS src_compile
\end{verbatim}
\end{listing}

这个例子定义了一个 eclass 版的 \t{src_compile} 函数并使用 \t{EXPORT_FUNCTIONS} 将它导出。
这样一来，此函数在所有继承了 \t{foo.eclass} 的 ebuild 中都将是默认实现，而如果 ebuild
的作者覆盖了 \t{src_compile}，还可以通过调用 \t{foo_src_compile} 来执行 \t{foo.eclass}
中的函数。

\t{EXPORT_FUNCTIONS} 只能用于 ebuild 阶段函数，并且要导出的函数必须以
\t{eclass\hspace{0em}名称_阶段函数名称}\ 命名。

% vim: set filetype=tex fileencoding=utf8 et tw=100 spell spelllang=en :

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "pms"
%%% LaTeX-indent-level: 4
%%% LaTeX-item-indent: 0
%%% TeX-brace-indent-level: 4
%%% fill-column: 100
%%% End:
